\chapter{Problema y Contexto}

En todo tipo de proyectos es necesario realizar una estimación inicial de su duración. Aquellos enfocados en la construcción de software no están exentos a esta regla, siendo particularmente en este tipo de proyectos una tarea compleja considerando la inherente incertidumbre que existe en el rubro. Esta incertidumbre proviene desde varios factores que han sido abordado en diversos estudios \cite{POSPIESZNY2018184}, entre los cuales se destacan la existencia de requerimientos iniciales inmaduros, falta de visión del producto final, riesgos no contemplados, factores técnicos y factores externos que no son inicialmente identificados. Aún con la alta incertidumbre que es asumida en la industria, sigue siendo necesario estimar la variable temporal al inicio debido a que no es factible iniciar un desarrollo de software sin tener al menos una noción de los plazos iniciales de término, ya que de esto dependen otras variables, tal como el cálculo de costo monetario y humano del proyecto y su factibilidad. Además, ha sido comprobado en varios estudios que es ésta la variable que tiene mayor impacto en el éxito de los proyectos o en su eventual fracaso \cite{POSPIESZNY2018184} \cite{chaosman}. \\

La investigación en el área de la estimación y pronosticación del tiempo necesario para finalizar los proyectos se ha intensificado en la última década, en donde se han obtenido métodos basados en juicio experto, métodos por analogías con proyectos similares, métodos que utilizan modelos paramétricos y métodos que utilizan aprendizaje automático. Las técnicas de esta última índole han probado ser las más eficientes y con menos sesgo que las demás \cite{POSPIESZNY2018184}, a expensas de una reducción en la transparencia de cómo se está en verdad realizando la predicción (\textit{Black-Box effect}), especialmente en métodos basados en redes neuronales \cite{ralph_2015}. Todas estas técnicas buscan estimar el tiempo en función del \textit{esfuerzo} requerido para finalizarlo, enfocándose en la obtención de una estimación precisa y única sin prestar mucha atención a la variabilidad de los pronosticadores.

En particular, se tiene que en la empresa de desarrollo de software \textit{Nursoft}, que se especializa en desarrollo de software a medida, se tiene un error más bajo que la media observable en la industria. En esta empresa, se utiliza la metodología de juicio experto $\textit{Planning Poker}$, que es un estándar en las metodologías modernas de desarrollo (metodologías ágiles).

El esfuerzo de un proyecto de software en la empresa sigue las convenciones generales de la industria, y se define como la cantidad de horas humanas que se deben invertir para su finalización. Esto considera todos los distintos roles que participan en el desarrollo, tales como desarrolladores, diseñadores, arquitectos de software, encargados de calidad y administradores de operaciones. La estimación del esfuerzo total del proyecto se realiza sumando la estimación del esfuerzo de cada uno de las funcionalidades que lo componen. Dada la utilización del modelo ágil en los procesos, los requerimientos se representan como historias de usuario \cite{agile_software_development}. La documentación en el formato de historias de usuario corresponde a una explicación en lenguaje natural sobre lo que se desea construir y define  una cierta cantidad de características particulares que se deben cumplir. El esfuerzo de cada historia de usuario se traduce a partir de una métrica especial de la metodología \textit{Scrum}, llamado puntos de historia de usuario. Estos puntos son consensuados y generalmente se interpreta que una unidad de punto de historia de usuario equivale a un número horas de trabajo humano específicas. \\

El proceso de estimación actual consiste en realizar el proceso de \textit{planning poker} para un proyecto, y luego definir el valor en horas de cada punto asignado. Generalmente, se utiliza la métrica de que cada punto equivale a $5$ horas de esfuerzo humano. Por otro lado, el proceso actual del registro del esfuerzo real requerido en cada historia de usuario se realiza a través de la plataforma \textit{BlackSheep}. El proceso se explica con mayor detalle en el anexo \ref{annex_effort_registry}.

Dado el contexto anterior, surge la necesidad de definir un nuevo proceso de pronóstico que permita disminuir el error entre los pronósticos de esfuerzo iniciales y el esfuerzo total final requerido para el proyecto. Dicho proceso debe considerar toda la información relevante de las historias de usuario, asegurándose de que dicha información pueda ser fácilmente deducible en potenciales nuevos proyectos. Dicho en otras palabras, es necesario que la información del pasado a utilizar para pronosticar, pueda ser añadida a los proyectos antes de que inicie el desarrollo. El proceso debe poder proveer además una representación gráfica de la distribución de probabilidad de la estimación para visibilizar y transparentar la incertidumbre del proceso de desarrollo. Por último, éste debe poder reducir el error en la empresa \textit{Nursoft} en comparación al proceso actual de pronóstico que se utiliza.